BNO 平權︰一盤散沙 冇代表性團體爭取 無歸屬感 缺乏理論基礎 冇領袖 談何平權

BNO 平權︰談何平權

【文：UK Macau澳門人在英國】

BNO沒有居英權，沒有居歐權，故此一直有人希望爭取平權。然而，撇除英國等外部因素不談，BNO平權本身也有許多問題，而這些問題直接導致運動多年停滯不前。

一盤散沙

BNO 人士數目眾多，卻沒有成立一個具代表性的壓力團體來爭取平權。

爭取平權，最基本應該是攻佔輿論陣地、發起聯署、遊行、示威等行動。若沒有具代表性的團體，很難團結所有BNO人士聚在一起，並發起有力的活動。

網上也有關於BNO的群組及專頁，但觀乎其內容及網民留言，有關BNO續期或平權的帖文寥寥可數，更多的是討論大陸及香港時事，不少也包括嘲笑大陸而從中獲得優越感的留言。討論時事固然可以，但BNO的群組和專頁，主力討論的竟不是BNO，對平權而言可謂沒有甚麼幫助。

另外，舉個例子，早前有人發起聯署，希望加拿大、英國、澳洲及紐西蘭可以容許BNO人士及其子女移民到該等國家，這個聯署對BNO人士都有切身的利益關係，所需動作只是填上姓名及電郵，分毫不用，但聯署發起多時，只有不足三千人簽署。

無歸屬感

BNO當初合資格人士逾三百五十多萬，但至今仍然有效護照的持有人只有約十五萬。很多人只當護照是一個旅行證件，認為特區護照已經滿足其旅行所需，價格便宜，申請快捷，又何需以貴價向英國申請續期手上的BNO呢？

此外，大部份BNO人士都未必在英國生活過，甚至從來沒有踏足英國，對英國社會、文化的認識其實未必很深。香港雖然被英國統治逾百年，但由於華人佔人口的絕大部份，故此在文化上其實受英國的影響不多。

在語言方面，即使香港注重英語教育，英語水平卻連年下降，根據調查顯示，香港的英語能力從2011年的12位，跌至2017年的29位，2015年更曾跌至33位。

缺乏理論基礎

BNO平權長期缺乏理論基礎，無論在政治層面、法律層面以至平權的利弊以及對英國的影響等，都鮮有學者認真研究。筆者曾在英國不同論文庫中嘗試搜尋相關字眼，得到的結果不多，而且大多都是研究香港前途問題時略略帶過，沒有深入研究。

如果沒有理論基礎，那麼很多BNO平權的論調，都會缺乏理據支持。例如不少網民說，BNO平權後，可以在英國脫歐後提供基層勞動力。英國基層工種有哪些？當中多少是由歐洲人擔任？多少歐洲人會因脫歐影響而離開英國？BNO港人有多少願意移民英國擔任基層勞工？凡此種種都沒有研究或調查支持。

缺乏意見領袖

除了沒有理論基礎外，在公共輿論空間，也缺乏有關BNO平權的意見。

在網上搜尋BNO平權等相關的關鍵字，出來的新聞、評論著實不多，有關BNO議題，黃世澤算是比較活躍及長期關注的一個，可惜他不懂，甚至曲解歐盟法律、英國法律，在居歐權議題上錯漏百出，亦誤導公眾說只要不是 subject to immigration就是擁有居留權。其甚至推出收費文章教導人以BNO取得居歐權，在英國 ，移民顧問的工作須受OISC等機構監管，身為英國公民、保守黨黨員的黃世澤這樣賣文章，未知會否涉及無牌移民顧問的違法活動。

其實不少香港法律界人士都在英國修讀法律，理應對英國的國籍法、移民法以至歐盟相關法律都有一定程度了解。但法律界人士很少就這部份發表意見。

結語︰身體很誠實

想買平機票，會定時定候捕在電腦前搶票；

想買限量版波鞋，會通宵排隊等候；

想看演唱會，香港看不到，甚至會飛到其他國家看；

想要BNO平權，卻大多停留在網上討論，沒有進一步行動。

與其怪責英國要落地獄，不如認真努力爭取。

乞居英權都算，仲想乞居歐權班蝗係咪冇撚腦架。

但老實講 係要集埋一齊發聲 有代表先有人理

不過到時肯定好似連登咁嘈應該俾咩人有份, 或點排先後
仲未計實有五毛分化

咁要在英香港人幫下手搞組織
再做下宣傳先啦

唔好唔記得美國猶太人咁大影響力 都係因為人哋有組織動員能力
要計數量在美中東人多過猶太人多多聲啦 係佢哋差在唔識玩個遊戲先至一啲影響力都冇之嘛

開左頭再算 大家要理念一致 因大家都係 英藉 BNO

呢條5毛黎
咪鬼share佢d文

竟然
ok
我見哩篇文又睇落正路先share

澳門人在英國
點解唔係葡萄牙

好中 point, 高質..

散播失敗主義

世柒成日話呢條五毛

大中華膠一定反對 唱淡爭取平權

"有關BNO議題，黃世澤算是比較活躍及長期關注的一個，可惜他不懂，甚至曲解歐盟法律、英國法律，在居歐權議題上錯漏百出，亦誤導公眾說只要不是 subject to immigration就是擁有居留權。其甚至推出收費文章教導人以BNO取得居歐權，在英國 ，移民顧問的工作須受OISC等機構監管，身為英國公民、保守黨黨員的黃世澤這樣賣文章，未知會否涉及無牌移民顧問的違法活動。"

但其實中唔中?

佢講啲嘢句句入肉
即係人哋澳門人呢就輕易有居歐權
但你班香港人就算認真爭取居英權啊都機會渺茫 更何況個個淨係識飲識食識玩冇乜人認真去爭取 就算個世七好活躍咁係呢個BNO平權出文 但佢啲行為都係混水摸魚
個作者都係高級澳門狗串港喱咪多事
到時多隻香爐多隻鬼嚟英國爭飯食

有人搞緊又當睇唔到

原來唔只得我覺得呢條友有問題
佢好多篇文都係用離地撚角度踩香港人，但又無乜建設性意見

文化上，覺得香港受英國影響好大wo，唔係既話一早同澳門一樣啦...

呢條友係五毛黎架喎
所有文都係踩香港人
但自己就拎個葡籍去英國搵食

同埋佢串柒世柒借出文搵食，但其實人地都唔係教移民
相反我見到佢根本唔多識英國法律就真